[
    {
        "question_text": "11、 哲学基本问题主要包括两方面内容（   ）",
        "options": [
            "A. 思维和存在何者为第一性的问题",
            "B. 世界是如何发展的问题",
            "C. 我们的思维能不能认识现实世界",
            "D. 世界的本质是一个还是多个的问题"
        ],
        "correct_answer": "AC",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 1
    },
    {
        "question_text": "12、 世界的物质范畴是（   ）",
        "options": [
            "A. 感性地存在着的东西",
            "B.科学发展到一定程度所认识到某层次的物质形态",
            "C. 从具有无限多样的结构、特性的具体形态总和中抽象出来的",
            "D. 各种具体事物中抽象概括出的普遍科学概念"
        ],
        "correct_answer": "CD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 2
    },
    {
        "question_text": "13、 意识是（   ）",
        "options": [
            "A. 人脑的分泌物",
            "B. 人脑的属性和机能",
            "C. 神的启示",
            "D. 客观存在的主观映像"
        ],
        "correct_answer": "BD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 3
    },
    {
        "question_text": "14、 下列各项属于矛盾同一性的有（   ）",
        "options": [
            "A. 教学相长",
            "B. 祸与福在一定条件下的相互转化",
            "C. 磁铁南极和北极的相互依存",
            "D. 两个事物的绝对同一"
        ],
        "correct_answer": "ABC",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 4
    },
    {
        "question_text": "15、 掌握事物度的重要性在于（   ）",
        "options": [
            "A. 在实际工作中必须做到“胸中有数”",
            "B. 它可以克服“过”与“不及”的错误",
            "C. 它可以避免“左”或右的错误",
            "D. 掌握度才能更深刻准确地认识事物"
        ],
        "correct_answer": "ABCD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 5
    },
    {
        "question_text": "16、 下列选项中，体现量变引起质变的哲学道理的有（   ）",
        "options": [
            "A. 九层之台，起于垒土",
            "B.千里之行，始于足下",
            "C. 千里之堤，毁于蚁穴",
            "D. 物极必反，相反相成"
        ],
        "correct_answer": "ABC",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 6
    },
    {
        "question_text": "17、 质变的基本形式包括(   )",
        "options": [
            "A. 数量的增减和场所的变更",
            "B. 阶段性部分质变",
            "C. 爆发式飞跃",
            "D. 非爆发式飞跃"
        ],
        "correct_answer": "CD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 7
    },
    {
        "question_text": "18、辩证否定观认为（   ）",
        "options": [
            "A. 否定是事物的自我否定",
            "B. 否定是发展的环节",
            "C. 否定是联系的环节",
            "D. 否定是扬弃"
        ],
        "correct_answer": "ABCD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 8
    },
    {
        "question_text": "19、 下列表述中，符合马克思主义实践观的有（   ）",
        "options": [
            "A.实践是人的纯精神性活动",
            "B. 实践是人的感性物质活动",
            "C. 实践是人的社会历史性的活动",
            "D. 实践是人的自觉能动性活动"
        ],
        "correct_answer": "BCD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 9
    },
    {
        "question_text": "20、 “观念的东西不外是移入人的头脑并在人的头脑中改造过的物质的东西而已。”这一命题所揭示的是（   ）",
        "options": [
            "A. 观念的东西和物质的东西没有区别",
            "B. 意识体现了主观和客观的统一",
            "C. 意识就是物质",
            "D. 意识是对客观外界的反映"
        ],
        "correct_answer": "BD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 10
    },
    {
        "question_text": "21、鲁迅说过：“描神画鬼，毫无对证，本可以专靠神思，所谓｀天马行空｀地挥写了。然而他们写出来的却是三只眼、长脖子，也就是在正常的人体身上增长了眼睛一只，拉长了颈子二三尺而已。“这短话说明，人们头脑中的鬼神观念是（   ）",
        "options": [
            "A. 头脑中主观自生的",
            "B. 人脑对客观世界的歪曲反映",
            "C. 人们对鬼神的虚幻反映",
            "D. 可以从人世间找到它的原型"
        ],
        "correct_answer": "BD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 11
    },
    {
        "question_text": "22、 矛盾普遍性和特殊性的关系是（   ）",
        "options": [
            "A. 矛盾特殊性寓于矛盾普遍性之中",
            "B. 矛盾普遍性寓于矛盾特殊性之中",
            "C. 矛盾的共性和个性，相对和绝对的关系问题的关系",
            "D.对抗性矛盾和非对抗性矛盾的关系问题"
        ],
        "correct_answer": "BC",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 12
    },
    {
        "question_text": "23、 矛盾问题的精髓是（   ）",
        "options": [
            "A. 矛盾特殊性和矛盾普遍性的关系问题",
            "B. 主要矛盾和非主要矛盾的关系问题",
            "C.能够进入人们改造世界的活动",
            "D.能够化为人们行动的热情和意志"
        ],
        "correct_answer": "ACD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 13
    },
    {
        "question_text": "24、 下列命题中包含辩证法思想的有（   ）",
        "options": [
            "A. 动中有静，静中有动",
            "B. 物极必反",
            "C. 凡是存在的都是灭亡的",
            "D. 凡是存在的都是合理的"
        ],
        "correct_answer": "ABC",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 14
    },
    {
        "question_text": "25、 下列选项中，属于唯物辩证法基本规律的有（   ）",
        "options": [
            "A. 质量互变规律",
            "B. 联系发展规律",
            "C. 对立统一规律",
            "D. 否定之否定规律"
        ],
        "correct_answer": "ACD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 15
    },
    {
        "question_text": "26、 矛盾同一性在事物发展中的作用表现为（   ）",
        "options": [
            "A. 矛盾双方在相互依存中得到发展",
            "B. 矛盾双方相互吸取有利于自身发展的因素",
            "C. 调和矛盾双方的对立",
            "D. 规定事物发展的基本趋势"
        ],
        "correct_answer": "ABD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 16
    },
    {
        "question_text": "27、 联系和发展具有（ ）",
        "options": [
            "A. 条件性",
            "B. 客观性",
            "C. 普遍性",
            "D. 多样性"
        ],
        "correct_answer": "BCD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 17
    },
    {
        "question_text": "28、唯物辩证法和形而上学的对立表现在（   ）",
        "options": [
            "A. 是否承认矛盾是事物发展的根本原因",
            "B. 是否承认世界是可知的",
            "C. 是否承认世界是普遍联系的",
            "D. 是否承认世界是运动发展的"
        ],
        "correct_answer": "ACD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 18
    },
    {
        "question_text": "29、 下列选项中，属于主观唯心主义观点的有（   ）",
        "options": [
            "A. 存在就是被感知",
            "B. 物是感觉的集合",
            "C. 天地万物皆在我心中",
            "D. “理”是天地万物之根"
        ],
        "correct_answer": "ABC",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 19
    },
    {
        "question_text": "30、 新事物之所以可以战胜旧事物其原因在于（   ）",
        "options": [
            "A. 新事物具有新的结构和功能，它适应已经变化了的环境和条件",
            "B. 新事物是在旧事物的“母体”中孕育成熟的，它既否定了旧事物中消极腐朽的东西，又保留了旧事物中合理的因素",
            "C. 在社会历史领域，新事物符合人民群众的利益和要求，能够得到人民群众的拥护",
            "D. 新事物从一开始就力量强大"
        ],
        "correct_answer": "ABC",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 20
    },
    {
        "question_text": "31、 对立统一规律之所以是唯物辩证法体系的实质和核心，这是因为（   ）",
        "options": [
            "A. 揭示了事物矛盾的基本属性和特点",
            "B. 揭示了事物普遍联系的根本内容和永恒发展的内在动力",
            "C. 是贯穿唯物辩证法其他规律和范畴的中心线索，是理解这些规律和范畴的“钥匙”",
            "D. 提供了人们认识世界和改造世界的根本方法-矛盾分析法"
        ],
        "correct_answer": "BCD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 21
    },
    {
        "question_text": "32、 人类意识产生以来，世界上的万事万物归根起来无非是两大类现象（   ）",
        "options": [
            "A. 精神现象",
            "B. 自然现象",
            "C. 社会现象",
            "D. 物质现象"
        ],
        "correct_answer": "AD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 22
    },
    {
        "question_text": "33、 “道高一尺，魔高一丈”这个成语所蕴含的哲理是（   ）",
        "options": [
            "A. 矛盾双方中一方的自身矛盾，可以为另一方的发展所利用",
            "B. 矛盾双方在斗争中获得发展",
            "C. 矛盾双方向着自己的对立面转化而得到发展",
            "D. 矛盾双方可以相互吸收有利于自身的因素得到发展"
        ],
        "correct_answer": "BD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 23
    },
    {
        "question_text": "34、 联系和发展的基本环节有（   ）",
        "options": [
            "A. 原因与结果、现象与本质",
            "B. 内容与形式",
            "C. 必然性与偶然性",
            "D. 现实性与可能性"
        ],
        "correct_answer": "ABCD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 24
    },
    {
        "question_text": "35、 “巧妇难为无米之炊”的哲学含义是（   ）",
        "options": [
            "A. 意识是第一性，物质是第二性的",
            "B. 物质是第一性，意识是第二性的",
            "C. 主观能动性的发挥，必须尊重客观规律",
            "D.画饼不能充饥"
        ],
        "correct_answer": "BC",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 25
    },
    {
        "question_text": "36、 “物质的这两种存在形式离开了物质，当然都是无，都是只在我们头脑中存在的空洞的观念、抽象”，这段话说明（   ）",
        "options": [
            "A. 时间和空间是客观的",
            "B.时间和空间是绝对的，又是相对的",
            "C. 时间和空间是物质的存在形式",
            "D. 时间和空间离开物质只是形式"
        ],
        "correct_answer": "AC",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 26
    },
    {
        "question_text": "37、 我国古代哲学家王夫之认为：“动静者，乃阴阳之动静也。”“皆本物之固然。”“静者静动，非不动也。”“静即含动，动不舍静。”“动、静，皆动也。”这在哲学上表达了（   ）",
        "options": [
            "A. 运动和静止都是物质的固有属性",
            "B. 静止是运动的特殊状态，是缓慢不显著的运动",
            "C. 静止是相对的，运动是绝对的",
            "D. 运动是静止的总和"
        ],
        "correct_answer": "BC",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 27
    },
    {
        "question_text": "38、 恩格斯说：“当我们深思熟虑地考察自然界或人类历史或我们自己的精神活动的时候，首先呈现在我们眼前的，是一幅由种种联系和相互作用无穷无尽地交织起来的画面。”这段话所包含的辩证法观点是（   ）",
        "options": [
            "A. 联系是客观世界的本性",
            "B. 一切事物都处于相互联系之中",
            "C.世界是一个相互联系的统一整体",
            "D. 联系既是普遍的又是复杂多样的"
        ],
        "correct_answer": "ABCD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 28
    },
    {
        "question_text": "39、 割裂事物发展过程中的前进性和曲折性会导致（   ）",
        "options": [
            "A. 激变论",
            "B. 直线论",
            "C. 庸俗进化论",
            "D. 循环论"
        ],
        "correct_answer": "BD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 29
    },
    {
        "question_text": "40、 下列选项中，体现发展的实质的有（   ）",
        "options": [
            "A. 因祸得福，祸福相依",
            "B. 无产阶级专政代替资产阶级专政",
            "C.培育出新优质品种",
            "D. 原始社会公有制经过私有制到社会主义的公有制"
        ],
        "correct_answer": "BCD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 30
    },
    {
        "question_text": "41、 承认世界统一性的有（   ）",
        "options": [
            "A. 唯物主义一元论",
            "B. 唯心主义一元论",
            "C. 相对主义诡辩论",
            "D. 不可知论"
        ],
        "correct_answer": "AB",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 31
    },
    {
        "question_text": "42、 辩证唯物主义关于意识起源问题的基本观点是（   ）",
        "options": [
            "A. 先于自然界而存在",
            "B. 人先天具有的",
            "C. 自然界长期发展的产物",
            "D. 社会的产物"
        ],
        "correct_answer": "CD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 32
    },
    {
        "question_text": "43、 辩证唯物主义认为，物质（   ）",
        "options": [
            "A. 是各种物质形态的共性",
            "B. 是标志客观实在哲学范畴",
            "C. 是人通过感觉感知的",
            "D. 不依赖于我们的感觉而存在"
        ],
        "correct_answer": "ABCD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 33
    },
    {
        "question_text": "44、 造大楼先在图纸上设计，然后根据图纸造楼，这说明（   ）",
        "options": [
            "A. 意识决定物质",
            "B.意识对物质具有能动作用",
            "C. 意识活动具有目的性，计划性",
            "D. 意识可以创造世界"
        ],
        "correct_answer": "BC",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 34
    },
    {
        "question_text": "45、质和量的关系是（   ）",
        "options": [
            "A. 质和量是事物两种不同的规定性",
            "B.互相依赖",
            "C. 互相制约",
            "D. 没有关系"
        ],
        "correct_answer": "ABC",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 35
    },
    {
        "question_text": "46、 “白马非马”的命题（   ）",
        "options": [
            "A. 割裂了矛盾同一性和斗争性的关系",
            "B. 割裂了矛盾普遍性和特殊性的关系",
            "C. 揭示了主要矛盾和次要矛盾的关系",
            "D. 割裂了共性和个性的关系"
        ],
        "correct_answer": "BD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 36
    },
    {
        "question_text": "47、 实事求是包含着丰富而深刻的哲学思想，它体现了（   ）",
        "options": [
            "A. 唯物论和辩证法的统一",
            "B. 在实践基础上主观和客观的统一",
            "C. 唯物主义科学态度和辩证法革命精神的统一",
            "D.客观规律性和主观能动性的统一"
        ],
        "correct_answer": "ABCD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 37
    },
    {
        "question_text": "48、 下列各项说明或体现时间一维性的有（   ）",
        "options": [
            "A. 光阴好比河中水，只能流去不流回",
            "B.失落黄金有分量，错过光阴无处寻",
            "C. 一寸光阴一寸金，寸金难买寸光阴",
            "D. 机不可失，失不再来"
        ],
        "correct_answer": "ABCD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 38
    },
    {
        "question_text": "49、 有人认为，矛盾的斗争性是指矛盾双方“势不两立，你死我活”的对抗。这种观点（   ）",
        "options": [
            "A. 揭示了矛盾斗争性的深刻含义",
            "B. 错误的把矛盾斗争性归结为矛盾的对抗形式",
            "C. 用矛盾斗争的对抗形式抹杀了矛盾斗争的普遍性",
            "D. 否定了矛盾的斗争性是一个含义广泛的哲学范畴"
        ],
        "correct_answer": "BCD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 39
    },
    {
        "question_text": "50、 肯定方面是指（   ）",
        "options": [
            "A.好的方面",
            "B. 事物中维持其存在的方面",
            "C. 正确的方面",
            "D. 决定一事物是其自身而不是他物的方面"
        ],
        "correct_answer": "BD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 40
    },
    {
        "question_text": "51、 劳动在人类意识产生过程中起了决定作用，这是因为（   ）",
        "options": [
            "A. 劳动使人和动物从本质上区别开来",
            "B. 劳动为意识的产生提供了客观的可能",
            "C.劳动为意识的产生提供了客观的需要",
            "D. 劳动使作为思维外壳的语言得以产生和发展"
        ],
        "correct_answer": "ABCD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 41
    },
    {
        "question_text": "52、据媒体报道，美国哥伦比亚大学的社会学家利用互联网技术做了一次实验，证明只要通过“电子邮件的六次信息接力”一个人就可以同世界上任何一个陌生人联系上。这说明（   ）",
        "options": [
            "A. 世界是相互联系的统一整体",
            "B. 事物之间的联系都是人为的",
            "C. 世界的普遍联系是通过“中介”实现的",
            "D. 信息是世界普遍联系的基础"
        ],
        "correct_answer": "AC",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 42
    },
    {
        "question_text": "53、 造成意识主观性差异的是（   ）",
        "options": [
            "A. 人的先天素质的差异",
            "B. 人所处的社会环境的差异",
            "C. 人的实践经验的差异",
            "D. 人的立场、世界观的差异"
        ],
        "correct_answer": "ABCD",
        "analysis": "暂无解析",
        "total_number": "43",
        "number": 43
    }
]